\subsection{Corpus} 
Un corpus es una colección de textos escritos y/o transcripciones del lenguaje oral para cierto idioma que generalmente se utiliza para el estudio del lenguaje. La palabra corpus significa cuerpo en latín, su plural es corpora. Habitualmente el tamaño de un corpus es superior al millón de palabras. Para construir un corpus se reúne una cantidad considerable de textos escritos y/o transcripciones orales para luego ser preservado en algún formato (generalmente electrónico).

Los corpora son utilizados por lingüistas para describir naturalmente el lenguaje basados en la evidencia obtenida de sus observaciones. En su trabajo generalmente utilizan operaciones estadísticas sobre los corpora para medir la frecuencia de algún aspecto léxico. Los corpora, grandes cantidades de ocurrencia natural del lenguaje, han ayudado a realizar progresos en diferentes campos del lenguaje como el estudio de fraseología, análisis crítico del discurso, estilismos, lingüística forense, traducciones y enseñanza del lenguaje entre otros.

Diferentes tipos de corpora permiten el análisis de distintas clases de discuros para hallar evidencia cuantitativa sobre la existencia de patrones en el lenguaje o para verificar teorías. Los primeros estudios sobre un corpus se enfocaron en palabras; su frecuencia y ocurencia. Con el desarrollo de la tecnología y de motores de búsqueda más precisos y eficientes, las posibilidades crecieron ampliamente. Hoy en día es posible realizar búsquedas para una palabra perteneciente a cierta clase sintáctica o patrones completos como por ejemplo: 
\begin{itemize}
	\item preposición + sustantivo 
	\item determinante + sustantivo
	\item una palabra particular + clase de palabra específica sucediéndola. 
\end{itemize}

Cuando corpora escritos y hablados se hicieron disponibles, los lingüistas comenzaron a analizarlos para verificar patrones o diferencias entre el lenguaje hablado y el lenguaje escrito. Parece que aparte de algunas características obvias como salidas en falso y vacilaciones que se producen en el habla, la utilización de un gran número de expresiones deícticas es más frecuente en los discursos orales. Probablemente esto es debido a los signos linguísticos extra en los que el lenguaje hablado es más vago. Adicionalmente ciertas características gramaticales manifestadas en el habla deben ser consideradas agramaticales en la escritura.

Otra área importante de estudio lingüístico de corpora es el cambio histórico de los significados de las palabras y la gramática. Y aunque la cantidad de viejos textos disponibles en formato electrónico es mucho más pequeña que la cantidad de textos contemporáneos, el trabajo es factible. En efecto fueron establecidas las diferencias en los aspectos gramaticales concernientes a la voz pasiva.

Por otro lado, en las traducciones es habitual utilizar corpora paralelos que permiten una mejor elección de equivalencias y estructuras gramaticales que podrían reflejar el significado deseado. Estudios adicionales sobre corpora revelaron que los traductores no traducen palabra por palabra sino unidades más grandes (cláusulas o sentencias). 

Los estudios de corpora probablemente han tenido una gran influencia en la enseñanza del lenguaje. Primero que nada, han influído en la forma en que se hacen los diccionarios. Segundo los aprendices del lenguaje han sido estudiados para mejorar el conocimiento de los maestros. 

Los lingüistas creen que un análisis confiable del lenguaje ocurre mejor en ejemplos recolectados de campo; contextos naturales y con interferencia experimental mínima. Dentro del corpus lingüístico existen visiones divergentes en torno al nivel de las anotaciones. Desde John Sinclair abogando anotaciones mínimas y permitiendo a los textos "`hablar por ellos mismos"' a otros como el equipo de Survey of English Usage (University College, London) abogando anotaciones como un camino hacia un riguroso entendimiento linguístico.

\subsubsection{Un poco de historia} 
El punto de inflexión en corpus linguístico moderno fué la publicación de Henry Kucera y W. Nelson Francis: Computational Analysis of Present-Day American English en 1967. Un trabajo basado en el análisis del corpus Brown, una compilación cuidadosamente seleccionada de inglés americano actual totalizando alrededor de 1 millón de palabras obtenidas de una amplia variedad de fuentes. Kucera y Francis sometieron este corpus a una gran variedad de análisis computacional desde el cual compilaron un rico y nutrido corpus combinando elementos de linguística, enseñanza de lenguaje, psicología, estadística y sociología. Una publicación clave adicional fué "`Towards a description of English Usage"' de Randolph Quirk (1960) en la que introdujo Survey of English Usage.

Poco después el editor de Boston Houghton-Mifflin se acercó a Kucera para suministrarle el material base de 1 millón de palabras para su nuevo diccionario American Heritage Dictionary (AHD), el primer diccionario que fué compilado utilizando corpus linguístico. El AHD dió el paso innovador de combinar elementos prescriptivos (como debe utilizarse el lenguaje) con información descriptiva (como se usa actualmente).

Otros editores siguieron el ejemplo. El editor inglés Collins creó y compiló el diccionario Cobuild utilizando el corpus Bank of English. Fué diseñado para usuarios que están aprendiendo inglés como lengua extranjera.

El corpus Brown también dió lugar a un número de corpora similarmente estructurada: el corpus LOB (1960, inglés británico), Kolhapur (inglés indio), Wellington (inglés de Nueva Zelanda), Australian Corpus of English (inglés australiano) y el Flob corpus (1990, inglés británico).

Otros corpora representan más lenguajes, variedades y modos: International Corpus of English, el British National Corpus es una colección de 100 millones de palabras provenientes de textos escritos e inglés hablado creado en los 1990s por un consorcio de editores, universidades (Oxford y Lancaster) y la British Library. Para inglés americano contemporáneo, el trabajo se ha centrado en el American National Corpus (más de 400 millones de palabras de inglés americano contemporáneo).

El primer corpus computarizado de lenguaje hablado transcripto fué construído en 1971 por el Montreal French Project, conteniendo 1 millón de palabras que inspiró a Shana Poplack a crear un corpus mucho más grande de Francés hablado.

Al lado de estos corpora de lenguaje vivo se encuentra corpora computarizado que también  fué construído a partir de colecciones de textos en lenguajes antiguos. Como ejemplo tenemos la base de datos Andersen-Forbes de la biblia hebrea, desarrollada desde los años 1970, en donde cada cláusula es parseada utilizando grados que representan más de 7 niveles de sintaxis y cada segmento es etiquetado con 7 campos de información. El Quaric Arabic Corpus es un corpus anotado para el lenguaje árabe clásico del corán. Este es un proyecto reciente con múltiples capas de anotación incluyendo segmentación morfológica, etiquetado gramatical y análisis sintáctico utilizando dependencia gramatical.

\subsubsection{Métodos} 
Los corpora linguísticos han generado una cantidad de métodos de investigación intentando trazar un camino desde los datos hacia la teoría. Wallib y Nelson (2001) introdujeron lo que ellos llamaron la perspectiva 3A: anotación, abstracción y análisis.

La anotación consiste en la aplicación de un esquema a los textos. Las anotaciones incluyen marcado estructural, etiquetado gramatical, parsing y varias representaciones más. La abstracción consiste en la traducción (mapeo) de términos del esquema a términos en el modelo teórico. Típicamente incluye búsqueda linguística directa y también puede incluir aprendizaje por reglas para parsers. El análisis consiste de exploración estadística, manipulación y generalización desde los datos. También podría incluir evaluaciones estadísticas, optimización basada en reglas o métodos de descubrimiento del conocimiento.

La mayoría de los corpora de hoy en día está anotado gramaticalmente y aplican algún método para aislar términos que pueden ser interesantes en las palabras circundantes.