\section{Conjuntos de etiquetas} 
La sección anterior dió una descripción general de los tipos de clases sintácticas a las que pertenecen las palabras. Esta sección presenta los conjuntos de códigos que se corresponden con cada una de estas clases sintácticas, también llamados \emph{tagsets} o conjuntos de etiquetas. 

Todavía no existe un consenso sobre el conjunto de etiquetas o \emph{tagset} más adecuado. Generalmente los conjuntos de etiquetas grandes ofrecen una decripción sintáctica más específica mientras que los conjuntos de etiquetas más pequeños usualmente brindan una información lingüística más acotada. Una de las características clave para decidir que conjunto de etiquetas es el más adecuado justamente depende del nivel de detalle lingüístico que se esté buscando. 

También cabe destacar que los conjuntos de etiquetas más pequeños generalmente están contenidos en los conjuntos mayores. Debido a que las etiquetas más específicas que se encuentran en los conjuntos mayores pueden ser convertidas en etiquetas de menor especificidad con la consecuente pérdida de detalle lingüístico. 

Por el otro lado, también se pueden convertir las etiquetas pertenecientes a conjuntos pequeños en etiquetas de mayor especificidad que pertenecen a conjuntos más grandes, ya que generalmente existen etiquetas equivalentes en estos últimos.

A continuación se muestra como ejemplo el conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank}:

\begin{center}
\begin{longtable}{| l | l | l |}
\caption{Conjunto de Etiquetas Penn Tree Bank}\\
\hline
\textbf{Etiqueta}	&	\textbf{Descripción}	&	\textbf{Ejemplo}\\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\endlastfoot
	\hline
CC & Coordinating conjunction &\textsl{and}\\
CD & Cardinal number &\textsl{1, third}\\
DT & Determiner &\textsl{the}\\
EX & Existential &\textsl{there there is}\\
FW & Foreign word &\textsl{d'hoevre}\\
IN & Preposition/subordinating conjunction &\textsl{in, of, like}\\
JJ & Adjective  &\textsl{green}\\
JJR & Adjective, comparative &\textsl{greener}\\
JJS & Adjective, superlative &\textsl{greenest}\\
LS & List marker  &\textsl{1)}\\
MD & Modal  &\textsl{could, will}\\
NN & Noun, singular or mass &\textsl{table}\\
NNS & Noun plural  &\textsl{tables}\\
NNP & Proper noun, singular &\textsl{John}\\
NNPS & Proper noun, plural &\textsl{Vikings}\\
PDT & Predeterminer both &\textsl{the boys}\\
POS & Possessive ending &\textsl{friend's}\\
PRP & Personal pronoun &\textsl{I, he, it}\\
PRP\$ & Possessive pronoun &\textsl{my, his}\\
RB & Adverb &\textsl{however, usually, naturally, here, good}\\
RBR & Adverb, comparative &\textsl{better}\\
RBS & Adverb, superlative &\textsl{best}\\
RP & Particle &\textsl{give up}\\
SYM & Symbol &\textsl{+,\%,\&}\\
TO & To &\textsl{to go, to him}\\
UH & Interjection &\textsl{uhhuhhuhh}\\
VB & Verb, base form &\textsl{take}\\
VBD & Verb, past tense &\textsl{took}\\
VBG & Verb, gerund/present participle &\textsl{taking}\\
VBN & Verb, past participle &\textsl{taken}\\
VBP & Verb, sing. present, non-3d &\textsl{take}\\
VBZ & Verb, 3rd person sing. present &\textsl{takes}\\
WDT & Wh-determiner &\textsl{which}\\
WP & Wh-pronoun &\textsl{who, what}\\
WP\$ & Possessive wh-pronoun &\textsl{whose}\\
WRB & Wh-abverb  &\textsl{where, when}\\
\$ & Dollar sign &\textsl{\$}\\
\# & Pound sign &\textsl{\#}\\
" & Left quote &(' or ")\\
" & Right quote &(' or ")\\
( & Left parenthesis &( [, (, \{, <)\\
) & Right parenthesis &( ], ), \}, >)\\
, & Comma &,\\
. & Sentence-final punc &( . ! ?)\\
: & Mid-sentence punc &( : ; ... -)\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Aunque no exista un consenso sobre que conjunto de etiquetas utilizar, hay un pequeño número de conjuntos de etiquetas o \emph{tagsets} populares para el idioma inglés, muchos de los cuales evolucionaron a partir del conjunto de etiquetas utilizado para etiquetar el corpus \emph{Brown}. Este conjunto de etiquetas se conoció como el \emph{Brown Corpus Tag-set}, un conjunto de 87 etiquetas que se utilizó para etiquetar el corpus \emph{Brown}.

Junto al \emph{Brown Corpus Tag-set} se encuentran dos de los conjuntos de etiquetas más utilizados: el conjunto de etiquetas reducido \emph{Pen Treebank} de 45 etiquetas y el conjunto de etiquetas \emph{CLAWS C5} de tamaño medio (62 etiquetas) que fué utilizado para etiquetar el \emph{British National Corpus} (BNC).

El conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank} mostrado en la tabla anterior fué utilizado para etiquetar el corpus \emph{Brown}, el corpus \emph{Wall Street Journal} y el corpus \emph{Switchboard} entre otros. En realidad, quizás en parte por su pequeño tamaño es uno de los conjuntos de etiquetas más utilizado. 

A continuación se exhiben algunos ejemplos de oraciones del corpus \emph{Brown} etiquetadas con el conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank}. Se representará una palabra etiquetada mediante la colocación de una barra oblicua seguida de su etiqueta:
\begin{small} 
\begin{enumerate}
	\item The/DT grand/JJ jury/NN commented/VBD on/IN a/DT number/NN of/IN other/JJ topics/NNS ./.
	\item \textbf{There/EX} are/VBP 70/CD children/NNS \textbf{there/RB}
	\item Although/IN preliminary/JJ findings/NNS were/VBD \textbf{reported/VBN} more/RBR than/IN a/DT year/NN aho/IN ,/, the/DT latest/JJS results/NNS appear/VBP in/IN today/NN \textbf{'s/POS} New/NNP England/NNP Journal/NNP of/IN Medicine/NNP ./.
\end{enumerate}
\end{small} 
El primer ejemplo exhibe los determinantes \emph{the} y \emph{a}, los adjetivos \emph{grand} y \emph{other}, los sustantivos comunes \emph{jury}, \emph{number} y \emph{topics} y el verbo en tiempo pasado \emph{commented}. 

El segundo ejemplo muestra el uso de la etiqueta ET para marcar la construcción existencial \emph{there} y otro uso de \emph{there} que es etiquetado como un adverbio (RB). 

El tercer ejemplo muestra la segmentación del morfema posesivo \emph{'s} y un ejemplo de la construcción pasiva 'were reported', en la cual el verbo \emph{reported} está marcado como un pasado participio (VBN) en vez de como un pasado simple (VBD). También es interesante notar que el sustantivo propio \emph{New England} está etiquetado como NNP. Finalmente, se puede observar que como \emph{New England Journal of Medicine} es un sustantivo propio, el etiquetado de \emph{Treebank} elige marcar cada sustantivo separado como NNP, incluyendo \emph{journal} y \emph{medicine}, que en otro caso hubieran sido etiquetados como sustantivos comunes (NN).

\subsection{Especificidad de etiquetas: Treebank vs C5 y Brown} 
El conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank} es una selección de 45 etiquetas del conjunto de etiquetas \emph{Brown} (de 87 etiquetas). Este conjunto reducido excluye cierta información lingüística. Por ejemplo los conjuntos de etiquetas \emph{Brown} y \emph{C5} incluyen una etiqueta para cada una de las diferentes formas de los verbos \emph{do}, \emph{be} y \emph{have}(C5 propone la etiqueta VDD para \emph{did} y VDG para \emph{doing}). Estas etiquetas fueron omitidas en el conjunto \emph{Penn Treebank}.

Ciertas distinciones sintácticas no fueron marcadas en el conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank}. Por ejempo, la etiqueta IN es utilizada para preposiciones para conjunciones subordinadas. El conjunto del \emph{Penn Treebank} no es suficientemente específico en ciertos casos. Los conjuntos de etiquetas de \emph{Brown} y \emph{C5}, por ejemplo, distinguen preposiciones (IN) de conjunciones subordinadas (CS), como en los siguiente ejemplos:
{\small \begin{enumerate}
	\item \textbf{after/CS} spending/VBG a/AT few/AP days/NNS at/IN the/AT Brown/NP Palace/NN Hotel/NN
	\item \textbf{after/IN} a/AT wedding/NN trip/NN to/IN Corpus/NP Christi/NP ./.
\end{enumerate} }
También tienen dos etiquetas para la palabra \emph{to}; en \emph{Brown} el uso del infinitivo es etiquetado como TO, mientras que las preposiciones son etiquetadas como IN:
{\small \begin{enumerate}
	\item \textbf{to/TO} give/VB priority/NN \textbf{to/IN} teacher/NN pay/NN raises/NNS
\end{enumerate} }
El conjunto de etiquetas \emph{Brown} también posee la etiqueta NR para sustantivos adverbiales como \emph{home}, \emph{west}, \emph{Monday} y \emph{tomorrow}. Como \emph{Penn Treebank} carece de esta etiqueta; \emph{Monday}, \emph{Tuesday} y otros días de la semana son marcados como NNP, \emph{tomorrow}, \emph{west} y \emph{home} son marcados algunas veces como NN y algunas veces como RB. Esto hace al conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank} menos útil para tareas de alto nivel lingüístico como la detección del tiempo de frases.

Sin embargo, el conjunto de etiquetas \emph{Penn Treebank} ha sido el más utilizado para la evaluación de algoritmos de etiquetado automático. Esta es la razón por la cual elegimos este conjunto de etiquetas para utilizar en el desarrollo del presente trabajo.

La información presentada en este subcapítulo está basada en \cite[sub~chapter~5.2]{Jurafsky}