\subsection{Corpus} 
Un corpus es una colección de textos escritos o transcripciones del lenguaje oral para cierto idioma. Para construir un corpus se reúne una cantidad considerable de textos escritos y transcripciones orales para luego ser preservado en algún formato (generalmente electrónico). Generalmente el tamaño de un corpus es superior al millón de palabras. La palabra corpus viene del laein...., su plural es corpora. El corpus se utiliza para el estudio del lenguaje genunio, como se expresa cotideanamente. 

Diferentes tipos de corpora permiten el análisis de distintas clases de discuros para hallar evidencia cuantitativa sobre la existencia de patrones en el lenguaje o para verificar teorías. Los primeros estudios sobre un corpus se enfocaron en palabras; su frecuencia y ocurencia. Con el desarrollo de la tecnología y de motores de búsqueda más precisos y eficientes, las posibilidades crecieron ampliamente. Hoy en día es posible realizar búsquedas para una palabra perteneciente a cierta clase sintáctica o patrones completos como por ejemplo: preposición + sustantivo o determinante + sustantivo, o una palabra particular + clase de palabra específica sucediéndola. Estas búsquedas facilitan, por ejemplo, a los publicadores de diccionarios para hallar colocaciones.

La linguistica también es aplicada sobre el corpus para realizar estudios de traducción donde utilizando corpus de las 2 lenguas se hace evidente el significado de las palabras y las supuestas equivalencias que podrían diferir en el uso específico. Por otra parte algunos aspectos gramaticales fuertemente conectados a la léxica permiten a los linguistas mostrar diferencias en el uso de ciertas estructuras gramaticales en las traducciones. En el caso de inglés, también las diferencias entre sus variedades americano y británico pueden ser facilmente analizadas gracias al corpora.

El cambio histórico de los significados de las palabras y la gramática es analizado como consecuencia del desarrollo del corpora. Y aunque la cantidad de viejos textos disponibles en formato electrónico es mucho más pequeña que la cantidad de textos contemporáneos, el trabajo es factible. Por lo tanto, las diferencias en los aspectos gramaticales concernientes a la voz pasiva fueron trazados y resulta que con el siglo 19 la voz pasiva en el idioma inglés comienza a ser utlizada más y más frecuentemente.

Cuando corpora escrito y hablado se hizo disponible, los linguistas comenzaron a analizarlo para verificar si había patrones o diferencias entre lo hablado y lo escrito. Parece que aparte de algunas características obvias como salidas en falso y vacilaciones que se producen en el habla pero no en la escritura, la utilizacióon de un gran número de expresiones deícticas es más frecuente en los discursos orales. Probablemente esto es debido a los signos linguísticos extra en los que el lenguaje hablado es más vago. Adicionalmente ciertas características gramaticales manifestadas en el habla deben ser consideradas agramaticales en la escritura.

Los linguistas utilizan una metodológía que intenta describir naturalmente las ocurrencias del lenguaje apoyadas en sus observacioens de gran cantidad de evidencia encontrada en el corpora. Más aún, las operaciones estadísticas están generalmente involucradas en el trabajo sobre el corpora, especialmente cuando las frecuencias de uso de algún aspecto léxico son medidas. Grandes bases de datos de ocurrencia natural del lenguaje han ayudado a realizar progresos en el estudio de fraseología, especialmente cuando se ha descubierto que ciertos significados de las palabras se correlacionan con las estructuras gramaticales en donde son utilizadas. La linguistica de corpus ha encontrado aplicaciones en muchos campos como: análisis crítico del discurso, estilismos, linguística forense así como traducciones y enseñanza del lenguaje.

En las traducciones es útil utilizar corpora paralelo que permite una mejor elección de equivalencias y estructuras gramaticales que podrían reflejar el significado deseado. Estudios adicionales sobre corpora revelaron que los traductores no traducen palabra por palabra sino unidades más grandes (cláusulas o sentencias). 

Los estudios de corpora probablemente han tenido una gran influencia en la enseñanza del lenguaje. Primero que nada, han influído en la forma en que se hacen los diccionarios. Segundo los aprendices del lenguaje han sido estudiados para mejorar el conocimiento de los maestros. Y hoy en día los aprendices son alentados a hacer uso de corpora por sí mismos para incrementar su conocimiento. Inclusive la información de los resultados reunidos de corpora han influenciado en el diseño y contenido de los libros de aprendizaje.

Los linguistas de corpus creen que un análisis confiable del lenguaje ocurre mejor en ejemplos recolectados de campo; contextos naturales y con interferencia experimental mínima. Dentro del corpus linguistico existen visiones divergentes en torno al nivel de las anotaciones. Desde John Sinclair abogando anotaciones mínimas y permitiendo a los textos "`hablar por ellos mismos"' a otros como el equipo de Survey of English Usage (University College, London) abogando anotaciones como un camino hacia un riguroso entendimiento linguístico.

\subsubsection{Un poco de historia} 
El punto de inflexión en corpus linguístico moderno fué la publicación de Henry Kucera y W. Nelson Francis: Computational Analysis of Present-Day American English en 1967. Un trabajo basado en el análisis del corpus Brown, una compilación cuidadosamente seleccionada de inglés americano actual totalizando alrededor de 1 millón de palabras obtenidas de una amplia variedad de fuentes. Kucera y Francis sometieron este corpus a una gran variedad de análisis computacional desde el cual compilaron un rico y nutrido corpus combinando elementos de linguística, enseñanza de lenguaje, psicología, estadística y sociología. Una publicación clave adicional fué "`Towards a description of English Usage"' de Randolph Quirk (1960) en la que introdujo Survey of English Usage.

Poco después el publicador de Boston Houghton-Mifflin se acercó a Kucera para suministrarle la citación base de 1 millón de palabras para su nuevo diccionario American Heritage Dictionary (AHD), el primer diccionario que fué compilado utilizando corpus linguístico. El AHD dió el paso innovador de combinar elementos prescriptivos (como debe utilizarse el lenguaje) con información descriptiva (como se usa actualmente).

Otros publicadores siguieron el ejemplo. El publicador inglés Collins creó y compiló el diccionario Cobuild utilizando el corpus Bank of English. Fué diseñado para usuarios que están aprendiendo inglés como lengua extranjera.

El corpus Brown también dió lugar a un número de corpora similarmente estructurada: el corpus LOB (1960, inglés británico), Kolhapur (inglés indio), Wellington (inglés de Nueva Zelanda), Australian Corpus of English (inglés australiano) y el Flob corpus (1990, inglés británico).

Otro corpora representa muchos lenguajes, variedades y modos e incluye el International Corpus of English, el British National Corpus: una colección de 100 millones de palabras provenientes de textos escritos e inglés hablado, creado en los 1990s por un consorcio de publicadores, universidades (Oxford y Lancaster) y la British Library. Para inglés americano contemporáneo, el trabajo se ha centrado en el American National Corpus (más de 400 millones de palabras de inglés americano contemporáneo).

El primer corpus computarizado de lenguaje hablado transcripto fué construído en 1971 por el Montreal French Project, conteniendo 1 millón de palabras que inspiró a Shana Poplack a crear un corpus mucho más grande de Francés hablado.

Al lado de estos corpora de lenguaje vivo se encuentra corpora computarizado que también  fué construído a partir de colecciones de textos en lenguajes antiguos. Como ejemplo tenemos la base de datos Andersen-Forbes de la biblia hebrea, desarrollada desde los años 1970, en donde cada cláusula es parseada utilizando grados que representan más de 7 niveles de sintaxis y cada segmento es etiquetado con 7 campos de información. El Quaric Arabic Corpus es un corpus anotado para el lenguaje árabe clásico del corán. Este es un proyecto reciente con múltiples capas de anotación incluyendo segmentación morfológica, etiquetado gramatical y análisis sintáctico utilizando dependencia gramatical.

\subsubsection{Métodos} 
Corpus linguísticos han generado una cantidad de métodos de investigación intentando trazar un camino desde los datos hacia la teoría. Wallib y Nelson (2001) introdujeron lo que ellos llamaron la perspectiva 3A: anotación, abstracción y análisis.

La anotación consiste en la aplicación de un esquema a los textos. Las anotaciones incluyen marcado estructural, etiquetado gramatical, parsing y varias representaciones más. La abstracción consiste en la traducción (mapeo) de términos del esquema a términos en el modelo teórico. Típicamente incluye búsqueda linguística directa y también puede incluir aprendizaje por reglas para parsers. El análisis consiste de exploración estadística, manipulación y generalización desde los datos. También podría incluir evaluaciones estadísticas, optimización basada en reglas o métodos de descubrimiento del conocimiento.

La mayoría del corpora léxcio de hoy en día está anotado gramaticalmente. Sin embargo, incluso los corpus linguísticos que trabajan con texto plano no anotado inevitablemente aplican algún método para aislar términos que pueden ser interesantes en las palabras circundantes.