\section{Definiciones y marco teórico}	
A continuación se presentan definiciones y teorías que ayudan a comprender el trabajo realizado. Se presenta el concepto de etiqueta gramatical, es decir, una etiqueta que identifica el rol que cumple una palabra dentro de cierto contexto. Se muestran los tipos de etiquetas que han sido utilizados intentando abarcar los distintos significados que pueden tener las palabras. Hasta el dia de hoy no se ha llegado a un consenso sobre un conjunto de etiquetas adecuado y se siguen explorando distintas alternativas.
Se explica el concepto de etiquetado gramatical, es decir, la tarea de asignar a cada palabra una etiqueta gramatical adecuada según el contexto en donde ésta aparece. Se muestran ejemplos de que esta tarea está muy lejos de ser trivial, introduciendo el concepto de ambigüedad gramatical. Esto ocurre cuando una palabra puede tener muchos significados (y por lo tanto distintas etiquetas gramaticales) dependiendo del contexto en dónde aparece.

Se exhibe la importancia del etiquetado gramatical dentro de distintas áreas como la computación lingüistica, reconocimiento y síntesis del habla. Se muestra como se maneja este proceso utilizando programas que lo realizan automáticamente, es decir, etiquetadores gramaticales automáticos. Se explica en profundidad como funcionan estos etiquetadores gramaticales automáticos, mostrando como las implementaciones actuales utilizan un proceso de entrenamiento. Este proceso ocurre a partir de un corpus previamente anotado que el etiquetador automático toma como ejemplo para reproducir el etiquetado.
 
Se presenta el concepto de corpus y corpus anotados gramaticalmente como conjuntos de información extremadamente valiosos para todo estas tareas.
Se muestra la forma de medir, evaluar y comparar el rendimiento de los etiquetadores gramaticales, introduciendo los conceptos de corpus de entrenamiento y corpus de verificación. Se muestran técnicas de análisis de error para el proceso de etiquetación automática. Se exhibe también el manejo de ciertos casos especiales dentro del proceso de etiquetación automático; las palabras desconocidas. Y por último se explican en detalle los etiquetadores automáticos utilizados en el presente trabajo.