\subsection{Diccionario COBUILD} 
Como se menciona anteriormente, para suplir la falta de corpus de entrenamiento sin caer en la tediosa y costosa tarea de anotar un nuevo corpus manualmetne, se introduce una fuente de información existente y manualmente anotada. Estamos hablando de un diccionario, que no es ni más ni menos que un conjunto de palabras con su/s posible/s etiqueta/s y uno o más ejemplos en donde cada palabra aparece con cada una de esas etiquetas. 
El primer paso es elegir un diccionario y extraer esta información. El diccionario elegido fué Cobuild.

The Bank of English es una colección o corpus de alrededor de 200 millones de palabras de inglés escrito y hablado ubicado en computadoras para el estudio del uso del lenguaje. Cobuild fué el primer diccionario en presentar una cantidad exhaustiva del vocabulario inglés derivado de observaciones directas de la manera en que el lenguaje es usado. Desde entonces el equipo de Cobuild ha continuado recolectando textos desde todas las fuentes para crear el corpus The Bank of English.

The Bank of English contiene un amplio rango de diferentes tipos de escritos y hablado de cientos de fuentes diferentes. Aunqeu la mayoria de las fuentes son britanicas, aproximadamente el 25\%  de la información proviene de fuentes de ingles americano y alrededor del 5\% de otras variedades nativas del inglés como Australia y Singapur.                                                          

Los textos escritos provienen de diarios, revistas, libros de ficción y de no ficción, folletos, informes y cartas. Dos tercios del corpus están confeccionados a partir del lenguaje de los medios: diarios, revistas, radio y televisión. Esta es una categoría significativa en vista de que millones de personas que leen y escuchan el lenguaje presente en los medios. Publicaciones internacionales, nacionales y locales son incluidas para capturar un rango general de temas importantes y estilos. Hay otros cientos de libros y revistas de especial interés, que abordan temas desde aerobicos a zoología. Sin embargo, libros de texto técnicos o científicos, manuales, étc. no fueron incluídos en el corpus.

El lenguaje hablado informal es representado por grabaciones de conversaciones diarias casuales, reuniones, entrevistas y discusiones. Alrededor de 15 millones de palabras de The Bank of English son trnascripciones de lenguaje hablado de esta clase. Luego son seleccionados para incluir un amplio rango de temas y situaciones de habla.

El propósito de recolectar todo esta valiosa información en computadoreas fue para permitir a los linguistas (escritores de diccionarios) tener acceso a la mayor cantidad de información posible sobre cada una de las palabras que está definiendo. Desde luego, los linguistas son elegidos a partir de su habilidad con el lenguaje, pero incluso el linguista mas experimentado no puede deducir solo por su intuicion todos los hechos relevantes sobre todas las palabras en un lenguaje. El corpus, y el software que se utiliza para analizarlo ayuda al equipo de Cobuild a ordenar a través de la información y ganar valiosa percepción en la manera en que las palabras son utilizadas: sus significados, sus patrones gramáticos típicos y las maneras en que están relacionadas con otras palabras.

El corpus se encuentra en el corazón de cada entrada. Como un linguista comienza escribiendo una entrada, puede buscar en la pantalla de la computadora todas las ocurrencias de la palabra en cuestión. La palabra aparece en la forma de lineas de concordancia y las lineas pueden ser examinadas en un numero de distintas maneras para mostrar diferentes aspectos del comportamiento de la palabra.

Muchas palabras tienen más de una clase de palabra gramatical y a menudo es de mucha ayuda para los linguistas mirar solo a una clase de palabra por vez. Para ayudarlos a hacer esto, se ha desarrollado un software que muestra las clases de palabras en cada linea del corpus. De esta manera los lunguistas pueden mirar la información completa con el código de clase de palabra o pueden preguntar solo por verbos, sustantivos, étc. 

Este tipo de software les permite a los lilnguistas a tomar decisiones sobre los diferentes sentidos de las palabras, el lenguaje de las definiciones, la selección de ejemplos, y la información gramatical dada. El corpus permite realizar esta tarea con confianza y exactitud. Y cuanto más grande es el corpus mayor es la confianza y exactitud.


Cobuild es un diccionario basado en la información del corpus Bank of English y el corpus Collins. Su siglas significan: Collins Birmingham University International Language Database.

El corpus Collins es una base de datos con alrededor de 2.5 billones de palabras en Inglés. Contiene material escrito de websites, diarios, revistas y libros publicados en todo el mundo, y material hablado de radio, TV y conversaciones diarias. 

A su vez, el Bank of English forma parte del corpus Collins. Contiene 650 millones de palabras de una cuidadosa selección de fuentes, para dar un reflejo preciso y balanceado del Inglés que es usado día a día.

Como el corpus es tan extenso, se pueden apreciar una gran cantidad de ejemplos de como las personas utilizan realmente las palabras. Se puede entender como son utilizadas, que significan, que palabras ocurren juntas y que tan a menudo. Esta información sobre la frecuencia ha ayudado a decidir que palabras incluir en el diccionario Cobuild. Por ejemplo, alrededor del 90\% del inglés hablado y escrito está constituído de aproximadamente 3.500 palabras.

El diccionario Cobuild fué concebido teniendo especial atención en los ejemplos expuestos. El proceso de agregado de palabras al diccionario es muy cuidadoso: cuando un editor quiere agregar una nueva palabra al diccionario, busca en el corpus cada ejemplo que contenga esa palabra. La palabra aparece en una larga lista de oraciones y el editor decide cuál de todos los ejemplos expresa mejor el sentido que está buscando en esa palabra. Todos los ejemplos del diccionario Cobuild muestran patrones gramaticales típicos, vocabulario típico y contextos típicos para cada palabra. 

\subsubsection{Método de construcción} 
En 1987 se publicó el diccionario Cobuild basado en un corpus de 20 milones de palabras. A continuación se construyó un nuevo corpus, el Bank ok English con alrededor de 200 millones de palabras. La nueva edición del diccionario Cobuild se basa en este nuevo corpus.

La construcción deeste nuevo diccionario, es un proceso en donde se decide que palabras y frases presentes en el corpus incluir. Luego se examina el lenguaje palabra por palabra y frase por frase con el objetivo de dar clara cuenta de cada significado y uso. Entonces luego se escribe una definición, se eligen ejemplos típicos, y se agrega información sobre la pronunciación, la gramática, semántica, pragmatismos y frecuencia para completar cada entrada.

\subsubsection{Evidencia} 
Un diccionario debe comenzar por la evidencia, los hechos. Los hablantes de un lenguaje conocen mucho sobre éste, a partir de que leen y hablan sin esfuerzo durante horas cada día. Sin embargo no son capaces de explicar que es lo que hacen, de la misma manera que pueden explicar como caminan sin caerse. Utilizar un lenguaje es una habilidad que la mayoría de las personas no son conscientes; no pueden examinarlo en detalle, simplemente lo utilizan para comunicarse. Aquellos que aprenden a observar el lenguaje cuidadosamente pueden expresar y organizar algunos de los hechos sobre éste basados en la experienc. Y ese es el origen de muchas descripciones del inglés a través de los siglos. De todas maneras hay muchos hechos sobre el lenguaje que no pueden ser descubiertos simplemente pensando y reflexionando sobre él, o incluso leyendo y escuchando muy atentamente. Es por eso que Cobuild estableció la utilización de computadoras para identificar estos hechos.

\subsubsection{Un corpus} 
El resultado de este fué que Cobuild estableció un nuevo tipo de evidencia para el inglés, una colección de textos en inglés llamado corpus ubicado en una computadora de manera que pueda consultarse instantáneamente. Los creadores de Cobuild sabían que necesitaban millones de palabras de inglés, hablado y escrito, americano y británico, formal e informal, sobre hechos y sobre ficción, étc. Esta evidencia reunida durante varios años, permitió encontrar que palabras y expresiones son más comunmente utilizadas. Cuando una palabra tiene varios significados existe la capacidad de ver cuales son los significados importantes, y cuales frases se deben incluir.
Tomaron como filosofía y fueron conscientes de que todos los detalles de un uso natural de una palabra son escenciales y no pueden ser falsificados. Se dieron cuenta que debian utilizar ejemplos reales siguiendo la tradición de los grandes linguistas, en lugar de crearlos. 

\subsubsection{The Bank of English} 
Hace algunos años que se ha hecho mucho más fácil reunir grandes cantidades de ingles hablado y escrito. Los publicadores de libros, revistas y diarios se hicieron conscientes de la gran cantidad de lenguaje que pasaba a través de sus manos y de que debe haber muchas buenas razones para conservarlo en formatos electrónicos. Un negocio creció para lenguaje electrónico entre gente que quería encontrar o verificar sentencias, particularmente en las noticias, revistas y lenguaje legal. Gradualmente palabras millones estuvieron disponibles a estudiosos del lenguaje. Hoy en día el problema no es encontrar el lenguaje sino manejarlo y controlarlo y hacer sensibles y balanceadas selecciones para las tareas analíticas que Cobuild tiene que hacer.

Hay alrededor de 500 millones de palabras en los archivos de Cobuild, la mayoría de diarios o de la radio. Diseñando el corpus The Bank of English se balancearon un número de factores(inglés hablado y escrito, americano y británico y otras características desde hablantes de comunidades nativas, libros y revistas y otras clasificaciones dentro de esas)

Dentro del componente hablado, el tipo más dificil del lenguaje para recolectar fue como siempre las conversaciones informalmente grabadas de gente que va sobre sus vidas diarias, sin pensar de que su lenguaje está siendo preservado en un corpus. Cada conversación tiene que ser grabada y transcribida por expertos y luego ingresada en la computdora. Sin embargo esta clase de lenguaje improvisado es de particular interés  para los constructores de diccionarios. El Bank of English cuenta con un total de 15 millones de palabras de este tipo de grabaciones de lenguaje hablado.

\subsubsection{La lista de palabras principales} 
Es mucho más fácil decidir que palabras y frases incluir y cuales omitir, cuando se tienen cifras exactas a partir de una cantidad tan grande de lenguaje. Las computadoras pueden verificar instantáneamente la actividad del lenguaje de miles de hablantes y escritores, en vez de solo un puñado de expertos. Un diccionario (incluso un gran diccionario) es capaz de elegir solo los hechos más importantes del lenguaje para presentar y los compiladores necesitan buena evidencia para sus selecciones. Cobuild se especializa en presentar las palabras y frases que son frecuentes in el uso diario. No es un registro histórico del inglés sino más bien una muestra del ingles contamporáneo.

\subsubsection{Frecuencia} 
Cobuild brinda información sobre la frecuencia de las palabras principales. Se establecieron 5 bandas de frecuencias, comenzando por las palabras muy comunes (las de mayor frecuencia), nos movemos desde un vocabulario básico hacia uno intermedio y hasta que hayamos cubierto el núcleo del vocabulario. Las palabras principales sin marca de frecuencia son las menos comunes pero incluso vale la pena incluírlas en el diccionario. El punto es que el idioma inglés utiliza un número bastante pequeño de palabras para la mayoría de los propósitos pero también tiene disponible un largo y rico vocabulario cuando es necesario. Por ejemplo \textsl{be} y \textsl{because} son naturalmente pertenecientes a la banda de mayor frecuencia. Por otro lado palabras como \textsl{barracuda}, \textsl{basalt} y \textsl{basrelief} no son frecuentes. Claramente son del tipo que son sólo utilizadas en ocasiones particulares. Cabe aclarar que incluso las palabras infrecuentes incluídas en el diccionario fueron seleccionadaspor su utilidad relativa entre miles de palabras posibles.

Entonces Cobuild cuenta con un sistema de frecuencia que marca las palabras principales con diamantes: un diamante significa que la palabra tiene una alta frecuencia y por lo tanto es una palabra común dentro del lenguaje inglés. Dos o más diamantes significan que la palabra es parte escencial del núcleo del vocabulario, cuantos más diamantes posee, menos frecuente es.

\subsubsection{Ejemplos} 
Todos los ejemplos fueron seleccionados del corpus The Bank ok English. Como antes, los ejemplos son seleccionados cuidadosamente para mostrar los patrones que son frecuentemente encontrados junto a una palabra o frase. El compilador tiene docenas, centenos o miles de ejemplos disponibles y rapidamente escoge los colocados (palabras particulares que son encontradas cerca de la palabra principal) y las estructuras típicas in donde la palabra o frase es encontrada más a menudo.

Esto significa que los ejemplos cumplen varias funciones. Desde luego ellos ayudan a mostrar el significado de la palabra mostrándola en uso. Las investigaciones sugieren que de todos modos un gran número de usuarios comienza con los ejemplos como un atajo para el significado. En el estilo de definiciones de Cobuild, las definiciones deberían ser bastante claras por sí mismas y lso ejemplos pueden ser utilizados para mostrar el fraseo característico alrededor de la palabra. Desde que los ejemplos son piezas de texto genuinas y han sido elegidas cuidadosamente en base al uso de la palabra, pueden ser de confianza para mostrar la palabra en un contexto natural.

\subsubsection{Información gramatical} 
Casi cada sentido de cada entrada en el diccionario CObuild tiene junto a esta una clasificación gramatical, usualmente una clase de palabra y a menudo también una nota estructural. Para esta información Cobuild ha establecido una columna extra para que la información técnica pueda ser establecida economicamente en notas, separado de las definiciones.

\subsubsection{Pragmatismo} 
Muchos usos de una palabra necesitan más de una sentencia de significado para se explicados apropiadamente. La gente utiliza palabras para realizar muchas cosas: hacer invitaciones, expresar sus sentimientos, enfatizar que es lo que están diciendo, étc. El corpus nos brinda evidencia para tales usos que son difíciles de tomar desde cualquier otra fuente, porque nosotros solo los advertimos cuando vemos muchos ejemplos de ellos reunidos juntos.

El estudio y descripción de las formas en que la gente utiliza el lenguaje para realizar cosas es llamado pragmatismo. Este aspecto del lenguaje es muy importante, y fácil de omitir. Esto es cuando el lenguaje está dando significado adicional. Cobuild posee mucha información sobre pragmatismo en sus páginas y la expone mediante un símbolo especial en la columna extra de cada entrada. Por ejemplo \textsl{and things like that} Cobuild lo define como una expresión utilizada para ensanchar el rango de una lista. Este uso tiene el símbolo de pragmatismo en la columna extra.

\subsubsection{Definición del estilo} 
La característica más distintiva de Cobuild en su primera versión fué el uso de sentencias completas de inglés en las definiciones. El significado fué establecido de la forma en que una persona ordinaria podría explicárselo a otra.

Para algunos usuarios que esperan definiciones breves y tradicionales, las definiciones de Cobuild son tan generosas que casi parecen un desperdicio. Pero cuando se mira con detenimiento en la manera en que las definiciones son fraseadas se puede apreciar que cada palabra es elegida para ilustrar algunos aspectos del significado. Y en la medida que es posible, las palabras utilizadas en una definición son más frecuentes que la palabra que está siendo definida.

Definiciones cortas no pueden decir demasiado. Por ejemplo, el primer sentido de verbo de \textsl{mean} podría ser definido como solo \textsl{signify}, que es cierto pero no es todo lo que se puede decir. El diccionario Cobuild pone esto: \textsl{If you want to know...} es decir que ese sentido surge cuando alguien está en la búsqueda de información.  La palabra \textsl{if} indica que esta es una opción, pero una perfectamente normal, y \textsl{you} nos dice que no es una característica de ningún grupo particular de gente (compararlo con \textsl{if a policeman arrests you...}). Entonces la definición dice lo que alguien puede querer saber sobre el significado de una \textsl{palabra, código, señal o gesto}, indicando que esos son las típicas clases de temas que serán encontrados con este sentido de \textsl{mean}. Solo después de toda esta información viene el equivalente de \textit{signify}: \textsl{lo que se refiere a o a que mensage transmite}. Entonces hay 12 palabras antes de la palabra principal en este sentido, pero cada una de ellas transmite información vital que sería muy difícil de poner en una definición corta.