\subsection{Etiquetas} 
Tradicionalmente la deficinición de POS o etiqueta gramatical se ha basadado en funciones sintácticas y morfológicas, es decir que se agrupan en clases las palabras que funcionan similarmente con respecto a lo que puede ocurrir a su alrededor (sus propiedades de distribución sintáctica) o con respecto a los afijos que poseen (sus propiedades morfológicas). Mientras que las clases de palabras tienen tendencia hacia la coherencia semántica (por ejemplo los sustantivos generalmente describen gente, lugares o cosas y los adjetivos generalmente describen propiedades), este no es necesariamente el caso y en general no se utiliza coherencia semántica como criterio para la definición de POS o etiqueta gramatical.

Las etiquetas gramaticales pueden ser divididas en dos grandes categorías: clases cerradas y clases abiertas. Las clases cerradas son aquellas que tienen miembros relativamente fijos. Por ejemplo, las preposiciones son una clase cerrada en porque hay un conjunto cerrado de ellas, es decir que son un grupo de palabras que raramente varía ya que raramente se agregan nuevas preposiciones. En contraste, los sustantivos y los verbos son clases abiertas ya que continuamente se introducen y eliminan nuevos verbos y sustantivos al lenguaje. Es probable que cualquier hablante o corpus tenga una clase abierta de palabras diferente, pero todos los hablantes de un lenguaje y corpora suficientemente grandes, seguramente van a compartir el conjunto de clases de palabras cerradas. Las clases de palabras cerradas también son generalmente palabras funcionales como \textsl{de}, \textsl{y} o \textsl{tu}, que tienden a ser muy cortas, ocurrir frecuentemente y generalmente tienen usos estructurales en gramática.

Hay cuatro clases abiertas principales: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sustantivos }
	Es el nombre dado a la clase sintáctica que denota personas, lugares o cosas. Pero desde que las clases sintácticas como sustantivos son definidas sintáctica y morfológicamente en vez que semánticamente, algunas palabras para personas, lugares y cosas pueden no ser sustantivos y a la inversa, algunos sustantivos pueden no ser palabras para personas, lugares o cosas. Por lo tanto los sustantivos incluyen términos concretos como \textsl{barco} y \textsl{silla}, abstracciones como \textsl{banda ancha} y \textsl{relación}. Se puede definir a una palabra como  sustantivo basándose en características como la capacidad de ocurrir con determinantes (una \textsl{cabra}, su \textsl{banda ancha}), tomar posesivos (los ingresos anuales de \textsl{IBM}) y para la mayoría pero no todos los sustantivos, ocurrir en la forma plural (\textsl{cabras}, \textsl{teléfonos}).
Los sustantivos tradicionalmente son agrupados en sustantivos propios y sustantivos comunes. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sustantivos propios:} Son nombres de personas específicas o entidades y usualmente son escritos en mayúscula.
	\item \textbf{Sustantivos comunes:} En algunos lenguajes se dividen en sustantivos contables e incontables.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Sustantivos contables:} Son aquellos que permiten establecer su número en unidades. En general esta clase posee forma singular y plural (silla/s, dedo/s). 
			\item \textbf{Sustantivos incontables:} Se refieren a sustantivos que no se puede determinar su número en unidades (harina, nieve, azúcar).
		\end{itemize}
\end{itemize}

\item \textbf{Verbos:} Los verbos son una clase de palabras que incluye a la mayoría de las palabras referidas a acciones y procesos. Tienen ciertas formas morfológicas  como tiempo, modo, persona, regularidad, étc. Además, el verbo puede concordar en género, persona y número con algunos de sus argumentos o complementos (a los que normalmente se conoce como sujeto, objeto, étc.). En español concuerda con el sujeto siempre en número y casi siempre en persona (la excepción es el caso del llamado sujeto inclusivo: \textsl{Los españoles somos así}).

Algunos ejemplos: \\ \\
Marisol \textsl{canta} una ópera.\\
La comida \textsl{está} caliente.\\

\item \textbf{Adjetivos:} Las palabras pertenecientes a esta clase expresan propiedades o cualidades. Por ejemplo
\textsl{Ese hombre es \textbf{alto}}. Los adjetivos tienen género y número al igual que los sustantivos. El género y el número de los adjetivos depende del sustantivo al que acompañan. Hay adjetivos que presentan una sola forma para el masculino y para el femenino. Son adjetivos de una sola terminación (verde, especial, amable, grande, étc.). Por el otro lado, los adjetivos de dos terminaciones presentan distintas formas para el masculino y el femenino (feo-fea, pequeño-pequeña, blanco-blanca, étc.)
Se clasifican en: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Determinativos:} Preceden al sustantivo, lo concretan y lo presentan
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Demostrativos:} \textsl{Esta} niña
			\item \textbf{Posesivos:} \textsl{Mi} niña
			\item \textbf{Numerales:} \textsl{Tres} niñas
			\item \textbf{Indefinidos:} \textsl{Algunas} niñas
			\item \textbf{Exclamativos:} ¡\textsl{Qué} niña!
			\item \textbf{Interrogativos:} ¿\textsl{Qué} niña?
		\end{itemize}
	\item \textbf{Calificativos:} Califican al sustantivo, es decir, añaden cualidades al sustantivo. Los adejtivos calificativos se dividen en especificativos y explicativos o epítetos.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Adejtivos calificativos especificativos:} Son aquellos que concretan el significado del sustantivo. Suelen aparecer detrás del sustantivo.\\
Ej: Quiero una corbata \textsl{azul}.

			\item \textbf{Adejtivos calificativos explicativos o epítetos:} indican cualidades que ya de por sí lleva el sustantivo. Suelen ir delante del sustantivo.\\
Ej: \textsl{Blanca} nieve, \textsl{Verde} hierba.\\
		\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Adverbios:} Los adverbios son otro ejemplo de clase abierta de palabras: se definen como modificadores del verbo, adjetivo o de otro adverbio. Tradicionalmente se dividen en:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Adverbios de lugar}: aquí, allí, ahí, allá, acá, arriba, abajo, cerca, lejos, delante, detrás, encima, debajo, enfrente, atrás, alrededor, etc.
\item \textbf{Adverbios de tiempo absoluto}: pronto, tarde, temprano, todavía, aún, ya, ayer, hoy, mañana, siempre, nunca, jamás, próximamente, prontamente, anoche, enseguida, ahora, mientras.
\item \textbf{Adverbios de modo}: bien, mal, regular, despacio, deprisa, así, tal, como, aprisa, adrede, peor, mejor, fielmente, estupendamente, fácilmente - todas las que se formen con las terminaciones "mente".
\item \textbf{Adverbios de cantidad o grado}: muy, poco, muy poco, mucho, bastante, más, menos, algo, demasiado, casi, sólo, solamente, tan, tanto, todo, nada, aproximadamente.
\end{itemize}
\end{itemize}

Por otro lado tenemos las clases cerradas de palabras. Primero hacemos una vista rápida para luego definirlas con más detalle:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Preposiciones:} Las preposiciones son enlaces que relacionan los componentes de una oración para brindarles sentido. La unión se lleva a  cabo con una o varias palabras. La significación que dan las preposiciones responde a circunstancias de movimiento, lugar, tiempo, modo, causa, posesión, pertenencia, materia y procedencia.\\
Algunos ejemplos:\\ \\
Me levanté de la cama \textbf{a} las ocho de la mañana.\\
Dejé mis cuadernos \textbf{sobre} el sillón.\\
Corrí apresurado \textbf{hacia} la calle pero no logré divisarte. \\
Lucía se divierte \textbf{con} sus muñecas.\\
	\item \textbf{Determinantes:} Los determinantes son clases cerradas de palabras que ocurren con sustantivos, generalmente marcando el principio de una frase sustantiva. Un pequeño subtipo de determinantes es el artículo: \textsl{a}, \textsl{el}. Otros determinantes incluyen \textsl{ese} (como en \textsl{el libro ese}).
	\item \textbf{Pronombres:} Los pronombres son formas que generalmente actúan como una clase de atajo para referirse a alguna frase sustantiva, entidad o evento. Los \textbf{pronombres personales} hacen referencia a personas o entidades (Yo, tú, él, ella, nosotros, ellos, étc.), Los \textbf{pronombres posesivos} son formas de pronombres personales que indican una posesión actual o mas generalmente solo una relacion abstracta entre la persona y algun objeto (mío, tuyo, suyo, mi, nuestro, étc.)
	\item \textbf{Conjunciones:} Las conjunciones son utilizadas para unir dos frases, cláusulas o sentencias. Las conjunciones coordinantes como \textsl{y}, \textsl{o} unen dos elementos de igual estado. Las conjunciones subordinativas son utilizadas cuando uno de los elementos es de algún tipo de estado integrado. Por ejemplo \textsl{Me molestó \textbf{que} no me lo dijeras}.
	\item \textbf{Verbos auxiliares:} Los verbos auxiliares son verbos que proporcionan información gramatical y semántica adicional a un verbo de significado completo. Dichos verbos auxiliares brindan la información gramatical de modo, tiempo, persona y número y las formas no personales. Por ejemplo \textsl{¿por qué no \textbf{has} llegado a la hora prevista? } o también \textsl{La avenida principal de la ciudad \textbf{fue} clausurada por obras de refacción}.
	\item \textbf{Numerales:} Los determinantes numerales simplemente numerales son los que expresan de modo preciso y exacto la cantidad de objetos designados por el sustantivo al que acompañan, delimitan o designan. Limitan el significado general del sustantivo, precisando con exactitud la cantidad de objetos que aquel designa o el lugar de orden que ocupan. Los numerales pueden ser de varias clases. Los más importantes son:\\ \\
	\begin{itemize}
\item \textbf{Cardinales}: informan una cantidad exacta:\\
Quiero \textsl{cuatro} libros.
\item \textbf{Ordinales}: informan del orden de colocación:\\
Quiero el \textsl{cuarto} libro.
\item \textbf{Fraccionarios}: informan de particiones de la unidad:\\
Quiero la \textsl{cuarta} parte.
\item \textbf{Multiplicativos}: informan de múltiplos:\\
Quiero \textsl{doble} ración.
\end{itemize}
\end{itemize}





