\section{Desarrollo}
\subsection{Extracción de la información} 
El diccionario Cobuild guarda su información en un archivo de texto plano con un formato particular. El primer desafío de este trabajo fué comprender y extraer la información almacenada en ese archivo. A continuación se muestra un pequeño fragmento del mismo para ejemplificar
{\footnotesize
\begin{verbatim}
DICTIONARY_ENTRY
ace
aces
*e*!is    
If you are or come within an ace of something, you very nearly do or experience it.
He came within an ace of being run over.
phrase: verb inflects
phrase                                

DICTIONARY_ENTRY
ace
aces
*e*!is    
A person who is ace at something is extremely good at it; an informal use.
...an ace marksman.
classifying adjective
adjective                                

DICTIONARY_ENTRY
ace
aces
*e*!is    
If you say that something is ace, you mean that you think that it is very good; 
an informal use.
Their new records really ace!
qualitative adjective or exclamation
adjective                                
\end{verbatim}
}

Cada entrada arriba presentada tiene la característica de poseer una cantidad variable de campos y no es posible identificarlos exactamente. Sin embargo, contienen algunos rasgos comunes: la palabra, sus formas, la pronunciación, su definición y uno o más ejemplos donde se indica como se emplea (mediante una etiqueta gramatical). Por ejemplo, en la primer entrada se pueden distinguir estos campos:\\ \\
{\footnotesize \verb#DICTIONARY_ENTRY# \\
\verb#ace#  $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{palabra}}\\
\verb#aces# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{formas flexionadas}}\\
\verb#*e*!is# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{pronunciación}}\\
\verb#If you are or come within an ace of something, you very nearly do or experience it.# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{definición}}\\
\verb#He came within an ace of being run over.# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{ejemplo}}\\
\verb#phrase: verb inflects# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{etiqueta}}\\
\verb#phrase# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{etiqueta}}}\\ 
  
Estas entradas, que conforman el diccionario Cobuild y que constituyen la fuente de información principal sobre la cual se basa este trabajo, fueron cuidadosamente procesadas y refinadas intentando mantener toda la información disponible. El primer desafío de esta etapa consistió en recuperar las entradas con toda la información gramatical disponible; explícita e implícita. Una primer tarea fué reconocer y registrar información relacionada a las formas flexionadas de la palabra (plurales, pasados, etc.), es decir, obtener información gramatical implícita.

\subsubsection{Reconocimiento de formas flexionadas} 
En muchas entradas del diccionario Cobuild ocurre la palabra, uno o más ejemplos en donde ésta aparece con cierto sentido (indicado por medio de etiquetas gramaticales) pero dentro de los ejemplos hay apariciones de formas flexionadas. Tomemos la siguiente entrada:\\ \\
\verb#DICTIONARY_ENTRY# \\
\verb#bite#  $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{palabra}}\\
\verb#bites, biting, bit, bitten# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{formas flexionadas}}\\
\verb#b*a*!it# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{pronunciación}}\\
\verb#If an object or surface bites, it grips another object or surface rather than slipping on it or against it..# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{definición}}\\
\verb#Let the clutch in slowly until it begins to bite.# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{ejemplo}}\\
\verb#verb# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{etiqueta para la definición}}\\
\verb#verb# $\longrightarrow$ {\footnotesize \textsl{etiqueta para el ejemplo}}\\

Aquí arriba se puede observar una entrada del diccionario para la palabra \textsl{bite}, que contiene la definición y un ejemplo de esta palabra con sus respectivas etiquetas:\\

(1) \textsl{If an object or surface bites, it grips another object or surface rather than slipping
on it or against it.}\\

(2) \textsl{Let the clutch in slowly until it begins to bite.}\\
\\
En (2) aparece la palabra \textsl{bite} en su forma regular con la etiqueta \textsl{verb} mientras que en (1) aparece la forma flexionada \textsl{bites} con la etiqueta \textsl{verb}. En este caso (1) está ofreciendo más información gramatical que la expuesta por medio de la etiqueta. Reconociendo la forma flexionada (\textsl{bites}) podemos adicionarle información extra a la etiqueta \textsl{verb}; en vez de guardar la etiqueta \textsl{Penn Treebank} correspondiente a \textsl{verb} (VB), en este caso guardaríamos la etiqueta  VBZ (verbo de tiempo presente en tercera persona singular) que contiene más información gramatical que VB.

Las entradas de Cobuild exponen las formas derivadas de la palabra que pueden contener los ejemplos. En el ejemplo presentado anteriormente la palabra es \textsl{bite} y las formas derivadas de \textsl{bite} que muestra la entrada son \textsl{bites, biting, bit} y \textsl{bitten}. Con esta información y la etiqueta que fué anotada en Cobuild (\textsl{verb}) se pueden inferir y generar etiquetas de \textsl{Penn Treebank} con información adicional. 

Como ya se mencionó anteriormente, en este caso la forma \textsl{bites} (derivada de la palabra \textsl{bite}) que aparece en la definición posee la etiqueta \textsl{verb}. La tarea aquí será reconocer que \textsl{bites} es un verbo de tiempo presente en tercera persona singular a partir de que \textsl{bites} está etiquetada como verbo y de que la palabra de la cual deriva es \textsl{bite}. Es decir, inferir el tipo de la forma derivada a partir de la palabra y la etiqueta asignada por Cobuild.

Con el objetivo de identificar las formas derivadas de una palabra se desarrollaron reglas y métodos para su reconocimiento, buscando preservar y aprovechar toda  la información que ofrece Cobuild. Entonces, a partir de esta información: la palabra, la forma en que ocurre y la etiqueta asignada se aplican las siguientes reglas para reconocer información adicional a la etiqueta gramatical.

\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\begin{algorithm}
\caption{Reconocimiento de formas derivadas}
\begin{algorithmic}
\STATE Traducir la etiqueta asignada por Cobuild a PenTreeBank
\STATE Si la etiqueta obtenida es
\STATE
\STATE \textbf{JJ}:
\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{er} o empieza en \textsl{more} o \textsl{less} aplicar \textbf{JJR}
\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{est} o empieza en \textsl{most} o \textsl{least} aplicar \textbf{JJS}
\STATE
\STATE \textbf{RB}:
\STATE\hspace{\algorithmicindent}Si la forma termina en \textsl{er} o empieza en \textsl{more} o \textsl{less} aplicar \textbf{RBR}
\STATE\hspace{\algorithmicindent}Si la forma termina en \textsl{est} o empieza en \textsl{most} o \textsl{least} aplicar \textbf{RBS}
\STATE
\STATE \textbf{NN}:
\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{s} aplicar \textbf{NNS}
\STATE
\STATE \textbf{VB}:
\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{ed} aplicar \textbf{VBD|VBN}

\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{ing} aplicar \textbf{VBG}
\STATE\hspace{\algorithmicindent} Si la forma termina en \textsl{s} aplicar \textbf{VBZ}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Aplicando algoritmos de extracción y el algoritmo de reconocimiento de formas derivadas explicado anteriormente se obtiene un nuevo corpus parcialemente anotado a partir del diccionario Cobuild. A continuación este corpus será procesado y utilizado como corpus de entrenamiento.